\chapter{Transformateur}
\label{tptransformateur}

\section{Rapport de tensions}

    La loi de \propername{Lenz}
    donne la force électromotrice $e$,
    induite par le flux magnétique $\Phi$
    issu du champ magnétique $\vb{B}$
    qui traverse un circuit~:
    \begin{equation*}
        e
        = - \dv{\Phi}{t}
    \end{equation*}

    Dans le cas du transformateur on aura~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{rcl}
            e_1
            &= - \dv{\Phi_1}{t}
            &= - N_1 S \dv{B}{t}
            \\
            e_2
            &= - \dv{\Phi_2}{t}
            &= - N_2 S \dv{B}{t}
        \end{array}\right.
        \implies
        \frac{e_1}{N_1}
        = \frac{e_2}{N_2}
        \implies
        \frac{e_1}{e_2}
        = \frac{N_2}{N_1}
    \end{equation*}
    on peut donc choisir les nombres de spires
    de manière à augmenter ou diminier
    la tension dans le secondaire
    comparativement à celle du primaire.

\section{Rapport de courants}

    Le théorème d'\propername{Ampère}
    appliqué aux bobinages
    va donner~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{lr}
            \int_{C_1} B \dd l
            &= \mu N_1 i_1
            \\
            \int_{C_2} B \dd l
            &= \mu N_2 i_2
        \end{array}\right.
        \implies
        N_1 i_1
        = N_2 i_2
        \implies
        \frac{i_1}{i_2}
        = \frac{N_1}{N_2}
    \end{equation*}

\section{Pertes}

    \subsection{Pertes fer}

    On peut estimer
    l'ensemble des pertes fer
    en mesurant la puissance $P_{1, \textrm{co}}$
    consomée aux bornes du primaire
    lorsque le secondaire
    est en circuit ouvert
    ($i_2 = 0, i_1 \approx 0$ donc pertes cuivre négligeables).
    Remarquons
    qu'une certaine puissance
    est consommée par effet \propername{Joule}
    dans les bobinages,
    on doit alors corriger
    la puissance mesurée
    par~:
    $P_{\textrm{fer}} = P_{1, \textrm{co}} - r_1 i_1^2$.

    La puissance
    perdue par les pertes fer
    est propotionelle à $U_1^2$.

    \subsubsection{Courants de \propername{Foucault}}

    Dans le circuit magnétique,
    le matériaux qui conduit les lignes de champ
    est soumis au phénomène d'induction
    et des courants de \propername{Foucault}
    vont s'y crééer.
    Par effet \propername{Joule}
    le milieu va donc chauffer,
    entraînant des pertes d'énergie.
    Ces effets sont minimisés par feuilletage.

    \subsubsection{Hystérésis}

    Le champ magnétique alternatif
    dans lequel baigne le matériaux
    entraîne une modification incessante
    de l'orientation des spins magnétiques.
    Le phénomène nécessite de l'énergie
    qui est puisée dans le champ magnétique.
    Les pertes sont minimisées
    par l'utilisation d'un matériau ferromagnétique doux.

    On peut mesurer les pertes
    dues au phénomène d'hystérésis
    car on montre qu'elle sont proportionnelles
    à l'aire du cycle
    dans un graphe $M = \fof(H)$
    or,
    en circuit ouvert~:
    $B \propto i_1$
    et
    $H \propto \int u_2 \dd t$.
    Une intégration numérique
    avec \software{LatisPro}
    fonctionne bien,
    à condition
    de modéliser $u_2(t)$
    et
    de retirer au modèle
    une éventuelle composante continue.
    La mesure de $i_1(t)$
    se fait avec une résistance de puissance
    de $\SI{1}{\ohm}$.

    \subsection{Pertes cuivre}

    Les bobinages sont parcourus
    par un courant électrique
    qui s'accompagne d'un effet \propername{Joule},
    source de dissipation d'énergie.

    On peut estimer
    l'ensemble des pertes cuivre
    en mesurant la puissance
    consomée aux bornes du primaire
    lorsque le secondaire
    est en court circuit
    (courant maximal donc pertes cuivre dominantes)
    sans oublier de retrancher
    les pertes fer
    proportionnelles à $U_1^2$.

    Les pertes cuivres
    sont proportionelles à $i_2^2$
    avec une constante de proportionnalité $R_0$
    homogène à une résistance
    qui correspond
    à une résistance équivalente du transformateur.

    \subsection{Fuite de flux}
